# Nyawa ekstra di Surabaya

Kota Kediri masih terus berkobar dalam suasana perjuangan waktu kami kembali dari Sumatera. IPPI Kediri, yang gedungnya berdekatan dengan SMP kami \(di Jalan Baluwerti\), selalu penuh dengan kesibukan-kesibukan. Sebagian pelajar-pelajar meneruskan pelajaran mereka, dengan diejek oleh sebagian lainnya. BKR \(Badan Keamanan Rakyat\) Pelajar telah dibentuk di mana-mana di Jawa Timur, juga di Kediri. Saya menggabungkan diri dengan mereka.

Dan pada suatu waktu, belasan orang di antara kami \(umur rata-rata 17-18 tahun\), yang terdiri dari pelajar-pelajar SMP Kediri dan SGL Blitar \(Sekolah Guru Laki-laki\) bertekad untuk ikut berjuang di kota Surabaya. Di antara kami ini termasuk Tjuk \(Alex\) yang pada tanggal 19 dan 20 Mei 1995 telah bicara-bicara di Paris tentang kenang-kenangan mengenai apa yang kami alami waktu itu. 

Kami berangkat dengan bus dari Kediri tanggal 9 November 1945 malam, dan tiba di Wonokromo keesokan harinya menjelang pagi hari. Kami hanya bersenjatakan granat saja \(rampasan dari serdadu-serdadu Jepang yang dilucuti\). Tidak lama kemudian sampailah berita bahwa pertempuran besar-besaran sedang berkobar di berbagai bagian kota Surabaya. Rombongan kami yang terdiri dari belasan orang ini sudah tidak sabar untuk menunggu pengaturan di Wonokromo. 

Kami segera mengambil inisiatif untuk masuk kota Surabaya dan menghubungi Markas BPRI \(Barisan Pemberontak Republik Indonesia\) di Hotel Simpang, yang waktu itu dipimpin oleh Bung Tomo dan Bung Sumarsono. 

Kepada kami semua telah dibagikan senjata dan topi baja. Saya mendapat senjata karaben Jepang dan topi baja. Rombongan kami yang belasan orang ini \(dari Kediri dan Blitar\) dengan segera diberi tugas, untuk bersama-sama dengan pasukan-pasukan lainnya mulai ikut dalam pertempuran-pertempuran melawan Tentara Sekutu \(Belanda\). Kami tidak memerlukan latihan berbaris dan sebagainya. Karena selama belajar di SMP, kami mendapat latihan perang-perangan. 

Malam harinya kami selalu mundur untuk beristirahat \(makan dan mandi\) di Asrama Jalan Darmo 49. Waktu itu, makan bukanlah menjadi soal. Kami lihat makanan banyak sekali, yang sebagian terbesar terdiri dari sumbangan rakyat.

Dalam hari-hari berikutnya, kami diberi tugas untuk patroli atau menjaga pos-pos tertentu. Antara lain di Keputran, Tambaksari, Undakan, Gunungsari dan lain-lain. Pada satu hari kami mendapat tugas untuk menduduki pos di Tambaksari. Waktu itu daerah pos kami dihujani mortir oleh pihak Tentara Sekutu \(di dalamnya terdapat pasukan Belanda\). Peristiwa ini juga sangat berkesan sampai sekarang bagi kami berdua, lima puluh tahun kemudian. Sebab, di saat-saat inilah kami berdua diberi nyawa ekstra. 

Saya, bersama beberapa teman lainnya, menduduki sebuah pos perlindungan. Tjuk bertugas di tempat yang agak jauh, bersama-sama teman-teman lainnya. Hujan mortir itu, yang diluncurkan oleh Tentara Sekutu, benar-benar lebat sekali. Ledakan-ledakan yang memekakkan telinga berdentum-dentum di sekitar jarak yang luas, juga di kanan kiri lobang perlindungan saya.

Entah karena apa, suatu saat saya ingin keluar dari lobang perlindungan. Ketika baru merangkak-rangkak sejauh enam meter, sebuah mortir jatuh tepat mengenai lobang perlindungan yang baru saja saya tinggalkan. 

Karena terdengar suara yang mengaduh dan menjerit, maka saya kembali ke lobang perlindungan setelah asap berkurang. Di situlah saya lihat pemandangan yang mengerikan. Tiga atau empat badan telah hancur, dan kelihatan usus-usus yang berserakan. Mereka tewas semua. Bagi saya, dalam peristiwa inilah saya telah mendapat “nyawa ekstra.” Saya bersama-sama teman-teman lainnya yang masih hidup, dengan cepat menjauhi daerah yang dihujani mortir ini, untuk kemudian mengundurkan diri ke daerah yang agak jauh.

Sejak itu, saya tidak melihat lagi teman saya Tjuk ini, dan baru bertemu kembali di Jakarta sesudah tahun 1950-an, dan ketika  saya sudah menjadi wartawan. Menurut ceritanya di Paris, waktu itu kaki kirinya luka berat karena tembakan mortir, dan agak lama dirawat di rumah sakit di Malang. Ia perlihatkan \(di Paris, di depan teman-teman Indonesia lainnya\) bekas-bekas luka parahnya, yang lebih dari lima puluh tahun kemudian masih kelihatan keseriusannya. Ia juga mengatakan bahwa, baginya, ia mendapat “nyawa ekstra” dalam peristiwa ini. 

Perasaan bahwa saya mendapat “nyawa ekstra” dalam pertempuran di Surabaya ini merupakan faktor penting dalam penentuan tindakan-tindakan saya selanjutnya, seperti yang diuraikan kemudian dalam tulisan ini. Secara garis besar bisa disimpulkan bahwa saya merasa makin mudah untuk melakukan hal-hal yang mengandung risiko, karena toh sudah nyawa ekstra. 

Setelah mundur dari kota Surabaya, saya putus dengan induk pasukan. Saya kembali ke Kediri sebentar dan kemudian ke Karangsemi. Di waktu itulah bapak ibu yang menyayangi saya dan selalu berbicara tentang keinginan mereka supaya “jadi orang,” menganjurkan supaya saya meneruskan sekolah. Karena itulah saya memutuskan untuk melanjutkan SMA saya di Jogya, di Taman Madya. 

> \(Catatan: Pasukan marinir Belanda mendarat di Tg Priok dalan bulan Desember 1945, dan untuk menjaga keamanan Presiden Soekarno dan Wk Presiden Hatta, mereka dipindahkan ke Jogyakarta pada tanggal 4 Januari 1946. Kemudian, ibukota RI juga dipindahkan ke kota ini\).

Jogya, waktu itu merupakan ibukota revolusi, pusat pemerintahan, pusat perjuangan politik, Balai Perguruan Tinggi Gajah Mada \(sebelum jadi Universitas\), Pusat PB IPPI, dan organisasi-organisasi perjuangan lainnya. Dalam suasana yang demikianlah saya belajar dengan tekun bahasa Inggris, bahasa Jerman dan Perancis di Taman Madya ini. Nama para guru waktu itu yang masih saya ingat sampai sekarang adalah antara lain: ki Pratolo, ki Subroto, ki Kuntjoroningrat. Asrama kami, yang terletak di belakang Pendopo Besar Taman Siswa \(Jalan Wirogunan\) adalah gedung milik ki Pratolo. \(Sebutan ki adalah tradisi di Tawan Siswa, yang artinya adalah guru atau orang yang berilmu\). 

Belajar di Taman Madya memberikan kesempatan kepada saya untuk tertarik kepada masalah-masalah pendidikan. Saya sering meminjam buku dari guru-guru tentang masalah pendidikan atau ilmu jiwa \(psikologi\), umpamanya karangan Frits Kunkel dan lain-lain. 

Kehidupan di asrama sangat sederhana, dan makan juga terbatas sekali. Karena uang kiriman dari bapak sangat terbatas, maka tidak pernah makan di luar \(di warung, apalagi restoran\). 

Kalau jalan-jalan di kota Jogya, selalu jalan kaki, atau pinjam sepeda kepunyaan teman asrama. Kalau bisa pinjam sepeda, maka saya pergunakan untuk keliling-keliling kota Jogya yang waktu itu penuh dengan kejadian-kejadian politik yang penting. Saya pernah beberapa kali mengunjungi kantor PB IPPI di Tugu Kulon, untuk mengetahui kegiatan-kegiatan IPPI. Sebab, temanteman SMP Kediri banyak yang aktif terus di IPPI Kediri atau IPPI Jawa Timur. Kalau berjalan-jalan di Malioboro hanyalah untuk lihat-lihat saja, makan di warung pun tidak pernah. Kalau mau mencukur rambut, saya cari yang murah, yaitu di bawah pohon di dekat Mangkunegaran. Membaca koran atau majalah selalu dari pinjam-pinjam dari teman. Kesenangan saya adalah berjalan-jalan di stasion kereta api Tugu dan melihat turun naiknya penumpang-penumpang yang berdatangan dari jauh dan dari daerah-daerah yang sedang bergolak. Pemandangan semacam itu menumbuhkan cita-cita saya untuk bisa merantau jauh. Belajar di Taman Madya ini hanya berlangsung sampai aksi polisionil Belanda ke-I, yang terjadi mulai Juli 1947.

> \(Catatan sejarah: Tentara Sekutu yang mendarat di Surabaya untuk pertama kali pada tanggal 25 Oktober 1945 adalah bagian dari AFNEI \(Allied Forces for the Netherlands East Indies\). Tentara ini terdiri dari tentara Inggris - Divisi India - yang kebanyakan terdiri dari orang-orang India, Ghurka dll. Untuk daerah Surabaya, Tentara Sekutu ini dipimpin oleh Brigadir Jenderal A.W.S. Mallaby.\)

Pemuda-pemuda dan rakyat Surabaya waktu itu sudah curiga, bahwa di dalam Tentara Sekutu telah membonceng tentara Belanda dan orang-orang NICA. Sejumlah orang-orang dari Tentara Sekutu ditangkap oleh pasukan-pasukan rakyat waktu itu, dan Tentara Sekutu menyerbu penjara tempat tawanantawanan itu ditahan. Ini dianggap tantangan bagi rakyat dan pemuda Surabaya. Pada tanggal 28 Oktober, pos-pos Tentara Sekutu yang tersebar di Surabaya diserang oleh pasukan-pasukan rakyat. Dalam pertempuran di dekat Jembatan Merah, Jenderal Mallaby tewas. 

Rupanya, pimpinan Tentara Sekutu waktu itu menganggap remeh semangat dan kekuatan pasukan-pasukan rakyat. Satu ultimatum dilancarkan kepada kekuatan-kekuatan bersenjata rakyat \(yang banyak dan macam-macam ketika itu\). Ultimatum ini dianggap keterlaluan dan menusuk perasaan. Antara lain disebutkan dalam ultimatum supaya: semua pimpinan dan orang-orang yang bersenjata \(termasuk pimpinan Radio Pemberontak\) menyerahkan senjata mereka di tempat-tempat yang telah ditentukan, menyerahkan diri dalam barisan dengan mengangkat tangan di atas kepala, bersedia untuk menandatangani surat perjanjian menyerah tanpa bersyarat. Batas waktu ultimatum itu adalah jam 06.00 tanggal 10 November 1945. 

Ultimatum itu dianggap penghinaan, dan tidak dihiraukan oleh semua pasukan rakyat. Maka pecahlah pertempuran Surabaya yang terkenal itu. Tentara Sekutu mengerahkan lebih dari satu divisi infanteri dengan senjata modern serta perlengkapan militer lainnya, dan dalam pertempuran yang berlangsung hampir tiga minggu itu, Tentara Sekutu juga dibantu oleh kapal-kapal perang Inggris serta pesawat-pesawat udara dari Royal Air Force. Karena sengitnya pertempuranpertempuran dan banyaknya orang yang gugur, maka 10 November ini kemudian diresmikan sebagai Hari Pahlawan.

